---
title: Sempugi Ringtone dan Wallpaper - Mentoring 16 Januari 2015
date: 2015-01-16
categories:
- laporan
- mentoring
- Sempugi
---

**Laporan mentor pembimbing Roedy Rustam tahap II**

From: Roedy Rustam 

Date: 2015-01-16 2:54 GMT+07:00 

Subject: Laporan Perkembangan SEMPUGI 2 

To: Siska Doviana


Laporan Mentoring Penerima Hibah Cipta Media Seluler, SEMPUGI Kategory Produksi Dan Penyerbaran Konten ( Ringtone Dan Wall Paper Budaya )

Oleh : Roedy Rustam

Sempugi sebagai salah satu penerima hibah CMS, Saat ini telah memasuki Tahap kedua , yakni penyebaran konten Ringtone dan Wallpaper potensi objek wisata, atraksi budaya dan petuah bijak sulsel.

1. **Tantangan yang dihadapi oleh sempugi antara lain :**

kurangnya pengetahuan awal tentang hal hal teknis misalnya administrasi yang mempengaruhi perencanaan dan realisasi
Lembaga dan person masih baru dan kurang pengalaman
Media sosial menjadi hal terbatas dan hanya bisa diakses oleh pengguna internet, sementara ada masyarakat yang tidak memiliki smartphone dan akses internet
Terdapat Data dilapangan berupa petuah, yang tabu untuk diperdengarkan secara umum dan tidak boleh disebarkan secara gamblang,
Sulitnya menjalin komunikasi dengan masyarakta adat yang masih tabu berinteraksi dengan masyarakat luar. Seperti terdapat di pelosos daerah .
Adanya perbedaan mengenai data dan sejarah serata referensi dimasyarakat.
Belum adanya sifat terbuka dari beberapa tokoh kunci utama/budayawandi beberapa daerah

2. **Perbaikan yang bisa dilakukan oleh SEMPUGI**

Meminta khusus kepada mentor untuk memberikan bimbingan teknis sesering mungkin sehingga team SEMPUI mampu lebih memahami proses strategi dan implementasi serta mampu bekerja secara sistematis dan terarah
Digunakannya Media lain, dan seperti SMS Gate way dan radio komunitas serta gerai seluler untuk proses penyebaran konten
Menjalin Komunikasi Intens Dengan Semua Pihak , Baik melalui pertemuan formal maupun media sscial da Komunikasi Via telpon dan SMS
Menfasilitas terbentuknya komunitas lembaga kajian budaya local di 4 kabupaten, soroako, bone, jeneponto dan belopa untuk berkolaborasi bersama dalam pelestarian kajian budaya sulawesi selatan
Menjalin kerjasama secara kelembagaan bersama jaringan Radio Komunitas Sulawesi selatan beserta anggonnya, hal ini berdampak pada besarnya potensi unutk membiasakan masyarakat mendengarkan lagu tradisional yang telah di produksi

3. **Kemajuan proyek dari titik laporan terakhir**
kemajuan yang dicapai oleh SEMPUGI cukup signifikan , antara lain : Pendataan
Kegiatan pendataan, telah dilakukan dengan melibatkan tim yang terdiri dari 4 orang masing-masing bertanggung jawab atas 7-9 kabupaten/orang, kegiatan yang bertujuan untuk mendata Potensi objek wisata dan Atraksi budaya serta sanggar kesenian serta petuah bijak 4 Etnis besar yang mulai hilang di 24 kabupaten/kota se Sulawesi Selatan.

4. **Adapun hasil yang dicapai antara Lain :**
 1. 20 kalimat petuah bijak
 2. 30 group / Sanggar Seni
 3. 30 budayawan
 4. 30 Potensi Objek Wisata
 5. 10 Lagu Daerah/Tradisional

**Lomba - kegiatan lomba menghasilkan**

Pemenang Lagu - 6 orang/kelompok pemenang lagu dengan 6 karya lagu
Pemenang Foto - [12 pemenang foto dengan 12 foto](http://semarangfotografi.com/2166/lomba-foto-sempugi-2014/)

**Rekaman Multitrack 12 Lagu**

Telah direkam 12 lagu tradisional yang terdiri dari 6 lagu aransemen modern dan 6 lagu aransemen full etnis.
Pemenang lomba yang difasilitasi untuk rekaman. Lisensi yang digunakan adalah Creative Common : “ Attribution, Non Commercial, Share Alike”
Adapun judul lagu yang direkam antara lain
 1. Aransemen Modern
  1. Tindoki Band – Pitu Buttu Annang Lombo
  2. Vertikal – Indo Logo
  3. Iwank & Friends – Lembata tana luwu
  4. Iwank & Friends – Penangmu Penangku
  5. Moexin – Ana’ Kukang
  6. Moexin – Dongang dongang
 2. Aransemen Full Etnik
  1. Sanggar Bunda – Ammacciang
  2. Sanggar Bunda – Marencong rencong
  3. Lontara – Lembang Sura
  4. Lontara – Yabe Lale
  5. SSBTK (Sanggar Seni Budaya Toriolo Kajang) – Pabbitte Passapu
  6. UKM 9 – Ininnawa
  7. UKM 9 – Tomepare
Hasil rekaman Tersebut Bisa didengarkan Secara lengkap via [soundcloud](https://soundcloud.com/sempugi/sets/album-kompilasi-sempugi)

**Malam anugerah - Malam Anugerah dilaksanakan di pelataran Benteng Rotterdam Makassar , dengan menghadirkan penampilan Secara Langsung Para Pemenang Lomba Re Arresement Lagu , Photography dan Atraksi Budaya. Pengunjung yang berjumlah ratusan orang memberikan respon yang sangat Antusias.**
Selain bertujuan sebagai Pengumuman Lombayang telah dilaksanakan, kegiatan ini juga menjadi sarana Sosialisasi dan promosi Program dan kegiatan CMS , capaian lain yang diperoleh Berupa Info Nomor kontak yang nantinya akan dikirimkan Konten berupa ringtone dan wallpaper serta Petuah Bijak .
Liputan
[http://fajar.co.id/2014/11/11/nuansa-alamiah-malam-anugerah-sempugi.html](http://fajar.co.id/2014/11/11/nuansa-alamiah-malam-anugerah-sempugi.html0
[https://www.facebook.com/Fajaronline/posts/772219526147139](https://www.facebook.com/Fajaronline/posts/772219526147139)
[http://sempugi.org/tindoki-tampil-di-malam-anugerah-sempugi/](http://sempugi.org/tindoki-tampil-di-malam-anugerah-sempugi/0
[http://allevents.in/ujungpandang/malam-anugerah-sempugi/1488413138086984#](http://allevents.in/ujungpandang/malam-anugerah-sempugi/1488413138086984#)

**Adapun Link unduhan Konten bisa dilihat secara lengkap di **
1. [Ringtone](http://sempugi.org/category/lagu-nada-dering/)
2. [Wallpaper](http://sempugi.org/category/wall-paper-photo/)

**Kegiatan Penyebaran Konten**

Penyebaran Konten dalam Bentuk MP3 /Ringtone Dan Wallpaper akan Dilakukan Dengan Cara Berikut :
1. Internet Share : penyebaran konten berupa 12 Ringtone lagu tradisional/ daerah Sulawesi Selatan dan 16 Wallpaper Potensi Objek Wisata, 8 Atraksi budaya serta 20 petuah Bijak, saat ini telah dilakukan dengan cara memasang di [situs resmi sempugi](http://sempugi.org/) dalam bentuk postingan kategori dan direct dowload
2. Media Sosial : link unduhan tersebut kemudian dibagikan melalui media Sosial, seperti facebook dan twitterm dan googgle Plus, publik dapat melihat counter hits sharing medsos dan Counter Hits Unduhan konten yang berupa ringtone dan wallpaper Secara Real time.
3. Google Play Store - Untuk Share melalui google play store ,dalam bentuk APK sudah dalam tahap Final , developer cybersempugi akan mendaftarka segera Aplikasi tersebut di google Play Store. Sehingga pengguna android user juga bisa mengunduhnya secara gratis.
4. Target utama dari media sosial sharing ini adalah Para Anggota Komunitas SEMPUGI di grup Facebook
  1. [Sempugi](https://www.facebook.com/groups/sempugi)
  2. [Fan page Baruga SEMPUGI](https://www.facebook.com/sempugi.org)
5. Gerai Seluler
Penyebaran Konten Bulan Pertama Dilakukan Di 24 gerai Seluler terbesar , masing-masing 1 gerai per kabupaten kota.
Dengan cara Reproduksi Poster / Info Graphic 12 Lagu Tradisional , Potensi Objek Wisata/Atraksi Budaya , serta Ditribusi Lagu Tradisional serta Ringtone Yang telah Dibuat. Sehingga Kostumer di gerai Seluler tersebut Bisa mendapatkan Informasi tentang Wallpaper/ringtone tersebut ,dan Diberikan Secara Gratis Kepada Kostumer Ketika membeli sebuah Produk Di gerai tersebut, Misalnya , Handphone, Aksesoris atau pulsa. Saat ini dalam tahap produksi Berupa Poster dan CD Track
6. SMS Gateway /Mobile Advertising
Penyebaran Konten Melalui media SMS, Dengan sistem masking/bulk, publik Akan Mendapat Informasi Berupa Link Unduhan Secara Gratis Ringtone /Mp3 yang telah Diproduksi , Serta Wallpaper potensi Objek Wisata dan Atraksi Budaya Di Sulawesi Selatan. Agar tidak dianggap sebagai Spam, Kegiatan penyebaran konten ini akan Menggunakan ID Sender = SEMPUGI , dimana nomor seluler konvensional akan dimasking dengan ID = SEMPUGI. sehigga masyarakat akan terhindar dari keragu-raguan dan meningkatkan kepercayaan Publik terhadap Pranala Unduhan Yang diterimanya.
Konten akan disebar kepada Pelanggan Telepon Seluler di Indonesia dan hanya Pelanggan Seluler Aktif yang akan dikirimkan sehingga bisa memilih siapa yang akan dikirimkan Konten Profile penerima Konten bisa dipilih dari: Usia, Jenis Kelamin, Kota Tempat Tinggal, Jumlah Pemakaian Pulsa, dan Jenis Handphone yg dipakai.
LBA (Location Based Advertising) Adalah sebuah sistem layanan penyebaran konten berupa Ringtone dan Wallpaper dengan menggunakan media SMS dan MMS pada lokasi tertentu dan waktu yang diinginkan target Penyebaran Konten melalui SMS dan MMS yang dikirimkan ke pelanggan seluler melalui sistem LBA dapat lebih akurat dan tepat waktu karena berdasarkan lokasi pelanggan berada yang Meliputi : Mall, Perkantoran, Perumahan, Publik Area, Kampus, Bandara/Stasiun/Terminal
Media Ini sudah dalam tahap persiapan , berupa server dan API integrated Di Website , berupa keyword , outo sender dan auto reply dan kategory penerima, sehingga Proses pelaksaannya akan lebih efisien.

**Radio komunitas **

Penyebaran Konten juga akan dilakukan di Radio komunitas. SEMPUGI bekerjasama dengan Jaringan Radio Komunitas Sulawesi Selatan , untuk memutarkan 12 lagu Tradisional Sulsel yang telah direkam tersebut , serta membuat ILM tentang penggunaan Ringtone Dan Wallpaper Budaya , serta Link Unduhannya.
Radio komunitas menjadi mitra Untuk Sosialisasi dan promosi Konten Budaya yang telah diproduksi . sehingga Pendengar radio Juga dapat mengunduhnya secara langsung. juga akan suplay Poster Serta CD track Diberikan Secara Gratis Kepada pendengar radio Ketika mengikuti kuis atau sejenisnya yang Diselenggarakan Oleh radio.
Jumlah dowload konten telah mencapai angka ribuan dengan jumlah ratusan per item , baik wall aper maupun ringtone , seperti pada screenshot download report berikut :

5. **Score yang bisa diberikan terhadap SEMPUGI secara keseluruhan melihat dari semua proses yang ada adalah = 7**
